2014年何志平參與乍得交易 基金會獲捐逾2千萬 年年錄赤字

民政事務局前局長何志平涉賄在美國被捕，案情披露，其擔任副主席的香港慈善機構「中華能源基金會」亦牽涉在內，包括何志平曾透過基金會將疑似賄款電滙給烏干達，基金會職員亦有協助何處理相關文書。有立法會議員認為，如部份違法行為是在香港發生，廉政公署須主動調查，稅務局亦應研究是否褫奪基金會的慈善機構資格。

中華能源基金會是一間於香港註冊的擔保公司，3名董事分別是何志平、中國華信主席葉簡明及總裁陳秋途。基金會亦已根據《稅務條例》註冊為慈善機構，毋須交稅。翻查公司賬目，基金會於2011年、即首個年度已錄得363萬元赤字，其後赤字持續增加，2013年度升至2,678萬元。
直至2014年，即何志平參與乍得交易的同一年，基金會首次獲得捐款收入，金額高達2,075萬元，但由於開支太大，最終仍錄得2,521萬元赤字。截至2015年度，基金會的顧問開支增至1,425萬元，公司總負債直逼1.1億元，淨資產則是負7,253萬元。

根據美國的檢控文件，雖然何志平不是直接在香港與非洲官員會面討論交易，但其管轄的基金會一直有高度參與事件。曝光的何志平電郵紀錄顯示，他與乍得及烏干達兩國政要聯絡期間，多次將電郵轉發予代號為「CC-1」的電郵賬戶，並指示其處理相關事務。美國司法部指，「CC-1」的電郵簽名顯示她是一名基金會的職員。

2014年11月何志平與乍得總統代比見面前後，該職員共向涉事能源公司主席發送3份報告，並將其副本抄送予何，包括「乍得總統會面報告」及「乍得總統會面跟進事項」，詳列每次會面的細節。

烏干達案中，「CC-1」亦有協助何志平處理文書，包括每次與烏干達外長庫泰薩會面的紀錄，電郵詳列談話紀錄及跟進細項。其後，庫泰薩妻子與何志平討論滙款細節，何亦於2016年5月將相關事項交給「CC-1」處理，又指示基金會滙款390萬元至紐約一間銀行，再轉賬給烏干達銀行戶口，該筆款項被指是賄款。「CC-1」又與另一名基金會員工討論款項應該以甚麼名目入賬。

廉政公署接受查詢時表示，不會評論個別事件，僅指如有足夠資料，署方會依法跟進。稅務局則指，局方不負責、亦無權規管慈善團體的運作，他們會考慮相關團體是否一個法理上承認的慈善團體，並依此決定其免稅資格。當局又指，會定期覆查慈善團體，但不會披露個別個案的資料。

曾任廉署調查主任的立法會議員林卓廷表示，若整個貪污過程中有部份行為在香港發生，或已觸犯本港法例，牽涉者亦需面對法律責任，廉署應主動調查，「最後係由香港檢控、美國檢控，定大家一齊檢控，兩地政府可再討論，但香港一定有權查」。他又認為稅務局的回應是逃避責任，促請當局盡快覆核基金會的賬目，若發現違規行為，應褫奪其慈善團體免稅資格。

曾任廉署總調查主任的大律師查錫我則認為，按照現時資料，貪污過程主要是在外國發生，除非有證據顯示他們是在港達成受賄協議，否則廉署難以跟進。至於以電郵方式達成協議是否屬於在港進行，他指暫未有案例清楚界定。

中華能源基金會大花筒 一年交通費506萬元

捲入風波的香港中華能源基金會經常有外訪活動，近年交通使費大幅上升，2015年達500萬；基本會在網站上稱主要工作是研究全球氣候變化及發展新能源等，惟其財務報表卻顯示促進及發展中國文化，包括側重國民教育、環境和能源（with special emphasis on national education, environment and energy）才是主要任務。

基金會2010年成立以來，成員多次外訪出席會議，副主席何志平大多會親身參與。根據賬目資料，基金會的交通使費大幅度上升，由最初的每年不足10萬，飆升到2015年度的506萬元，但報表上並無交代更多詳情。

資料又顯示，基金會轄下設有中國文化院，由全國人大常委會前副委員長許嘉璐出任院長，中國華信能源主席葉簡明則擔任主席。文化院開宗明義以傳承中華文化為使命，多次聯同台灣的親中媒體旺旺中時合辦「兩岸大學生文化體驗營」，又會在研討會中提及「兩岸同根同源」等訊息，被質疑是軟性統戰台灣的機構。

五毛點睇何志平一帶一賂為國捐軀

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：三色貓、法國佬巫斯義、極右派政治家、民國復興、群龍共舞、優美開始、Coffee@、JR、RedBaron = Epiphany、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

銀行究竟會唔會因為懷疑洗黑錢而cut鳩佢戶口？

會唔會有引渡條例要香港交人去美帝呢